INTRODUZIONE ALLA PAROLA

Il Pane della quotidiana ruminazione

Nutrirsi per nutrire. Nutrirsi del pane quotidiano della parola di Dio per nutrire quotidianamente i suoi figli della Comunità Papa Giovanni XXIII, e non solo. Tra le tante perle che solo un prete povero e un vero pastore come don Oreste ci poteva lasciare in eredità, c’è Pane Quotidiano. Questo libretto, semplice e gradevole nel formato, ma sostanzioso e fragrante come il buon pane appena sfornato, continua a sfamare ogni giorno, dal novembre-dicembre 2001, la bellezza di 40 mila lettrici e lettori in ogni parte del mondo. Alla base c’è una passione ardente e una felice intuizione. Il Don aveva il cuore bruciato dall’amore per Gesù e per i poveri. Cosa poteva inventarsi per fare quotidianamente la comunione con Gesù ed entrare in comunione con la sterminata famiglia della sua associazione? Ecco il lampo: un piccolo libretto tascabile con i brani biblici della santa Messa quotidiana, spezzettati e “serviti” con commenti coinvolgenti, punteggiati con annotazioni mai banali ma sempre appetibili, con passaggi anche urticanti ma capaci di scuotere senza ferire e di ristorare i cuori affaticati e oppressi senza anestetizzarli. Ci voleva uno strumento agile e invitante, né più né meno come Pane Quotidiano. Ma qui dobbiamo ricordare come faceva il Don a sfornare puntualmente la razione quotidiana del pane della Parola. Salendo tre gradini, che corrispondono a tre verbi quanto mai concreti. Il primo è accogliere la parola di Dio. Accogliere è più che ascoltare o leggere, e studiare o capire soltanto. Per “accogliere” la Parola, il Don si serviva delle due “ali” che permettono al nostro cuore di innalzarsi verso Dio per comprendere i suoi messaggi e “comunicare” veramente con lui. Prima di tutto l’ala dell’intelligenza. Don Oreste consultava buoni commentari, come, ad esempio, il Grande Commentario Biblico, o utilizzava strumenti come la Chiave biblica, la Sinossi dei vangeli, le Concordanze del Nuovo Testamento, e altri sussidi ancora. E proprio per non complicare cose semplici, ma anche per non semplificare questioni ardite e complesse, studiava a fondo le sacre Scritture, come avrebbe voluto fare la piccola santa Teresa di Gesù Bambino, la quale, ormai prossima a morire, confidava alle sorelle: «Se fossi diventata prete (allora solo i futuri preti potevano imparare le lingue bibliche!) avrei studiato a fondo l’ebraico e il greco per conoscere la parola di Dio così come lui stesso si è degnato di ispirarla». Dunque, intelligenza, ragione, studio attento e intenso. Ma Don Oreste non si perdeva nei labirinti del razionalismo ipercritico. Non pretendeva di comprendere la sacra Scrittura con i soli strumenti dell’analisi filologica o della critica letteraria e storica. Volere fare così, sarebbe come pretendere di scoprire cos’è l’Eucaristia, basandosi su una analisi chimica dell’ostia consacrata! Dunque lo studio può servire, ma non può bastare. Occorre attivare anche l’ala della fede per interpretare la parola di Dio secondo lo stesso Spirito Santo che l’ha ispirata. Per questo è indispensabile la preghiera. Qui si sale il secondo gradino: è il verbo meditare. La domanda fondamentale da porsi in questo passaggio è: cosa dice il Signore a me attraverso questa parola? Più che “scrutare” la Scrittura, si tratta di lasciarsi scrutare dalla Scrittura. Non si può ridurre la Parola di Dio ad un argomento di cui discutere, ad un testo a cui fare domande. Non sono tanto io che mi metto a interrogare la Parola; è piuttosto la Parola che interroga me. Non si può limitare la parola di Dio a qualcosa d’impersonale, di oggettivo, di “general-generico”. Quando tu leggi la parola di Dio, bisogna che ricordi di dirti senza stancarti: è a me che si rivolge, e di me che si tratta. Se sto meditando il brano della chiamata dei primi discepoli, io non posso non domandarmi se mi sento e mi comporto da discepolo del Signore, se ho impostato correttamente o sto impostando la mia vita sulla risposta alla sua chiamata. Se sto meditando il brano delle tre tentazioni di Gesù, non posso non domandarmi: come reagisco io alla tentazione dell’avere, del piacere, del potere. Se sto meditando sulla parabola del buon samaritano, non posso non domandarmi cosa significhi per me la parola di Gesù: «Va’ e anche tu fa’ lo stesso». Dopo che Dio ha parlato a me, dopo che mi sono specchiato nella sua parola, che cosa ho da dire io a lui? Qui dalla meditazione sgorga il fiotto della preghiera. Dopo aver «letto» i sentimenti del cuore di Dio nella sua Parola, ora tocca a me aprire il mio cuore di figlio a Dio Abbà-Papà, facendomi soccorrere dallo Spirito del Figlio che grida in me Abbà. Sarà importante chiedere una mano anche a Maria, la Mamma nostra, e ai santi che sentiamo particolarmente amici.Infine il terzo gradino: vivere la Parola. Ma come? Facciamoci aiutare direttamente dal Don: «Ogni volta che vi trovate di fronte a un problema, subito chiedetevi cosa ne pensa il Signore. Ricorrete al vangelo, vedrete che meraviglie! La vostra vita si semplificherà: diventerà serena, gioiosa, e soprattutto entrerete nel gusto di vivere in Dio». Si verifica così, in andata e ritorno, il moto pendolare: dalla vita alla Parola; dalla Parola alla vita. Lasciamoci ora sferzare da uno dei padri dell’ateismo moderno, il quale pungolava i cristiani con amaro sarcasmo: «Se la buona novella della vostra Bibbia fosse anche scritta sulla vostra faccia, voi non avreste bisogno di insistere così ostinatamente perché si creda nell’autorità di questo libro: le vostre azioni dovrebbero rendere quasi superflua la Bibbia, perché voi stessi dovreste continuamente costituire la Bibbia nuova» (Nietzsche). A don Oreste la Bibbia gliela si leggeva in faccia. E a noi?

MONS. FRANCESCO LAMBIASI

Vescovo di Rimini

Sabato 3 Novembre

S. Martino di Porres (mf); S. Berardo; S. Silvia

Nato a Lima nel Perù il 9 dicembre 1579,Martinoentrò tra i frati domenicani. Molti potenti del tempo andavano da lui a chiedere consiglio e lo trovavano circondato da poveri e da malati. Fondò un collegio per istruire i bambini poveri, il primo in tutta l’America. Lasciò questa terra il 3 novembre 1639 a Lima. Giovanni XXIII lo ha proclamato santo nel 1962.

DALLA LETTERA DI SAN PAOLO APOSTOLO AI FILIPPÉSI(Fil 1, 18b-26)

Fratelli, purché in ogni maniera, per convenienza o per sincerità, Cristo venga annunciato, io me ne rallegro e continuerò a rallegrarmene. So infatti che questo servirà alla mia salvezza, grazie alla vostra preghiera e all’aiuto dello Spirito di Gesù Cristo, secondo la mia ardente attesa e la speranza che in nulla rimarrò deluso; anzi nella piena fiducia che, come sempre, anche ora Cristo sarà glorificato nel mio corpo, sia che io viva sia che io muoia.

Per me infatti il vivere è Cristo e il morire un guadagno. Ma se il vivere nel corpo significa lavorare con frutto, non so davvero che cosa scegliere. Sono stretto infatti fra queste due cose: ho il desiderio di lasciare questa vita per essere con Cristo, il che sarebbe assai meglio; ma per voi è più necessario che io rimanga nel corpo.

Persuaso di questo, so che rimarrò e continuerò a rimanere in mezzo a tutti voi per il progresso e la gioia della vostra fede, affinché il vostro vanto nei miei riguardi cresca sempre più in Cristo Gesù, con il mio ritorno fra voi.

Parola di Dio.

Paolo arriva al punto che dice:«Per me vivere è Cristo». Ecco il mistero intimo, il segreto dell’esistenza, il principio unificatore di tutta la sua vita!

Fino a che punto deve crescere in noi Cristo Signore? Fino a quel punto per cui noi viviamo ma non siamo più noi che viviamo, ma è Cristo che vive in noi, allora anche la nostra umanità raggiunge la pienezza. Guidato dallo Spirito Santo, ogni fedele è chiamato a vivere la pienezza del Cristo, rendendo il Vangelo completo; ogni fedele è un vocabolario vivente che spiega il cristianesimo, ed ognuno ne sottolinea un aspetto. La Bibbia vivente è il cristiano. Quindi, ogni fedele è chiamato dallo Spirito Santo a incarnare Cristo («Ci ha predestinati ad essere conformi all’immagine del Figlio Suo»Rom 8,29) per cui in noi deve splendere questa vita in pienezza: ed è la nostra pace, la nostra gioia, perché noi stiamo male soltanto ed unicamente nella misura che siamo diversi da Cristo. Ogni infelicità viene fuori dall’essere fuori di Cristo.

SALMO 41 (42)

L’anima mia ha sete di Dio, del Dio vivente.

Come la cerva anela

ai corsi d’acqua,

così l’anima mia anela

a te, o Dio.

L’anima mia ha sete di Dio,

del Dio vivente:

quando verrò e vedrò

il volto di Dio?

Avanzavo tra la folla,

la precedevo fino alla casa di Dio,

fra canti di gioia e di lode

di una moltitudine in festa.

Alleluia, alleluia.

Prendete il mio giogo sopra di voi, dice il Signore,

e imparate da me, che sono mite e umile di cuore.

Alleluia.

DAL VANGELO SECONDO LUCA(Lc 14, 1.7-11)

Un sabato Gesù si recò a casa di uno dei capi dei farisei per pranzare ed essi stavano a osservarlo. Diceva agli invitati una parabola, notando come sceglievano i primi posti: «Quando sei invitato a nozze da qualcuno, non metterti al primo posto, perché non ci sia un altro invitato più degno di te, e colui che ha invitato te e lui venga a dirti: “Cédigli il posto!”. Allora dovrai con vergogna occupare l’ultimo posto. Invece, quando sei invitato, va’ a metterti all’ultimo posto, perché quando viene colui che ti ha invitato ti dica: “Amico, vieni più avanti!”. Allora ne avrai onore davanti a tutti i commensali. Perché chiunque si esalta sarà umiliato, e chi si umilia sarà esaltato».Parola del Signore.

Non farti notare per coprire il tuo vuoto, scegli invece di essere. Sii generoso e gli altri si accorgeranno di te e ti chiameranno. Non farti avanti facendoti passare per competente, e gli altri si accorgeranno che lo sei e ti chiameranno. Non spacciarti per il più bravo di tutti, sii invece bravo e gli altri ti chiameranno. Quando ti chiameranno non tirarti indietro, non opporti per falsa umiltà. Sii del tuo Signore e sii pronto nel dire:«Eccomi». Non lasciarti morire di invidia perché gli altri sono capaci di fare ciò che non sei capace di fare tu. Cerca di crescere in tutto ciò che è positivo. Alla fine farai una scoperta stupenda: non ti interesserà più se ti fanno passare avanti o no, vorrai solo essere come colui che tu ami: Gesù.

Quando tu hai recepito che Dio ti ama così come sei e opera attraverso te così come sei, ti viene una voglia matta di essere come ti vuole lui. Deciditi e sei guarito! Stai male finché rifiuti di essere come Gesù!

CENNI BIOGRAFICI

Don Oreste Benzi

Don Oreste nasce il 7 settembre 1925 a San Clemente(Rimini), sesto di nove figli di una famiglia modesta. «Mio papà apparteneva a quella grande fascia, immensa, di gente che crede talmente di non valere nulla, che quasi chiede scusa di esistere». Dalla mamma apprende la fede umile e profonda, sorgente del suo ottimismo: il ricordo del ricamo visto dal retro lo aiuta a capire che «c’è un progetto d’amore e che a me viene concesso di fare un passo dopo l’altro e non oltre». A 12 anni entra in seminario e nel 1949 è sacerdote, pronto a «strapazzarsi per le anime» e certo che «per stare in piedi bisogna stare in ginocchio». Fin da subito nutre profondo interesse per gli adolescenti, a cui propone «un incontro simpatico con Gesù». Padre spirituale in seminario e insegnante di religione, diventa figura di riferimento per molti ragazzi.

Dal 1968 al 2000 è parroco in una periferia di Rimini (Grotta Rossa), dove inizia con alcuni giovani preti un’esperienza pastorale innovativa: decidere tutto insieme ai parrocchiani, lavorare con i fedeli e non per i fedeli, chiedendo responsabilità e consapevolezza della loro identità di re, sacerdoti e profeti e della loro missione nella storia. Dall’incontro con persone sole ed emarginate e con la disponibilità di alcuni giovani, dà inizio nel 1973 alla prima Casa Famiglia della Comunità Papa Giovanni XXIII, per «dare una famiglia a chi non ce l’ha» e per «ri-generare nell’amore».

Negli anni successivi la sua passione per gli ultimi si estende ai tossicodipendenti, minori senza famiglia, nomadi, persone senza fissa dimora, carcerati, vittime delle sette, donne di strada, anziani; anche in terre di missione. La passione per l’annuncio di Cristo e il riscatto degli ultimi lo vede partecipare dagli anni ‘80 a programmi televisivi e radiofonici sulla fede e su delicate questioni sociali; tiene rubriche su quotidiani locali e nazionali e non manca di nutrire con il “Pane Quotidiano” della Parola, commentando il Vangelo ogni giorno. Conosciuto come “il prete dalla tonaca lisa”, partecipa a incontri e manifestazioni in Italia e nel mondo. In questo vortice d’impegni e di pesanti responsabilità è sempre sereno e sorridente.

La Comunità Papa Giovanni XXIII da lui fondata viene riconosciuta dalla Santa Sede nel 2004 come “Associazione internazionale di fedeli di diritto pontificio”. Don Oreste muore il 2 novembre 2007, lasciando profeticamente scritto sulla pagina di “Pane Quotidiano” dello stesso giorno: «Nel momento in cui chiuderò gli occhi a questa terra, la gente che sarà vicino dirà: è morto. In realtà è una bugia. Sono morto per chi mi vede, per chi sta lì. Le mie mani saranno fredde, il mio occhio non potrà più vedere, ma in realtà la morte non esiste perché appena chiudo gli occhi a questa terra mi apro all’infinito di Dio».

EDITORIALE

Gesù cerca proprio noi

Carissimi amici, quest’anno che si apre è ancora un dono di Dio, di questo Padre buono che ci dona la sua creazione, i monti, i mari, il sole, la luna, l’aria, la terra, come benedizione per noi, i nostri figli, le nostre famiglie e la nostra società. Un tempo che scorre e ci prende per mano aprendoci all’ascolto della Parola che salva; quanto ne abbiamo bisogno, immersi molte volte nell’incertezza del lavoro, o nei problemi con i figli, in una società che sempre più si difende e si arma di violenza. Questo Vangelo del Giorno che la Chiesa ci propone e che il servo di Dio don Oreste Benzi ci commenta con la concretezza che lo contraddistingue, porta la pace dentro il nostro cuore, negli impegni feriali, negli imprevisti. Tutto diventa Epifania, manifestazione dell’amore del Signore per noi, come acqua viva nell’arsura che a volte sperimentiamo. Il Vangelo di Marco, che leggeremo in questi mesi, è il più breve, il più semplice e ci apre al mistero della chiamata. Sì, Gesù cerca proprio noi, così come siamo, a volte distratti o peccatori come ci ricorda sovente Papa Francesco. Sposi, consacrati, sacerdoti, diaconi, vescovi, laici, vicini, lontani, tutti siamo affascinati dall’Agnello di Dio, quest’uomo della croce che ben conosce il soffrire. Proprio per questo non malediciamo il buio che c’è nel mondo ma cerchiamo di cambiare noi, di convertirci, di mettere la spalla sotto quella di chi soffre, per diventare luce e sale della terra. Quanto è bello lavorare nella vigna del Signore, camminare con lui. Per fare questo dobbiamo dare un po’ di tempo al Signore nella preghiera, mettere un po’ di silenzio, per scendere nel nostro cuore e lì scoprire il volto misericordioso di Dio. Diceva don Oreste Benzi: «Mezz’ora al giorno di preghiera per sopravvivere, un’ora per respirare bene». Una meta alta, Dio vede i nostri sforzi per diventare da facchini a innamorati di lui. Anche noi forse ci troveremo trasfigurati, lieti e gioiosi di donare la nostra vita là dove siamo.

GIOVANNI PAOLO RAMONDA

Responsabile generale

della Comunità Papa Giovanni XXIII